\documentclass{article}
%usefule packages
\usepackage{graphicx} %include screenshots (Only for tables)
\usepackage{mathtools} %basic math functions
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb} %comands fore degree, promile etc.
\usepackage{hyperref} %hyperlinks to the internet
\usepackage[ngerman]{babel} %german lang package
\usepackage{listings} %show programmcode in a pdf-file
\usepackage{caption} %git@gitlab.com:ak-ude/referenzloesungen.gitsign pictures
\usepackage{tikz} %diagramm libary (use it for files in the afs folder)
\usetikzlibrary{arrows, automata, positioning}
%fonts
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
%sample: Studentische Lösung Altklausur/Probeklausur Automatentheorie und Formale Sprachen Sommersemester 2022
%Types: Altklausur, Probeklausur, Referenzklausur, Beispielklausur
%Syntax for filename: Klausurgattung Klausurtitel Fachbereich Studiengang Professor Jahr
\begin{document}
	%metadata
	\author{Maximilian Jakob Maag}
	%Always be sure that the included logo is the file called logo in src/lib/
	\title{\includegraphics[width=\linewidth]{../../lib/logo} \\
	The Swarm Project \\ Referenzlösung für Alt-/Probeklausur \\  Altklausur Objektorientierte Softwareentwicklung DCSM WI Turban WS15/16}
	\maketitle
	\newpage
	\section*{Disclaimer}
	Dieses Dokument enthält eine von Studenthttps://discord.gg/SJ6RFpNren für Studenten geschriebene Lösung für eine vorhandene Altklausur oder Probeklausur. Die zugehörige Altklausur oder Probeklausur kann man beim FSR UDE oder beim Tutoring Team sich kostenlos ausdrucken lassen.
	Da es sich bei diesem Dokument nicht um eine Musterlösung handelt müssen die aufgezeigten Lösungswege und Ergebnisse nicht korrekt sein. 
	Sollten Fehler auffallen bitten wir die Studenten darum diese zu korrigieren und mit einem Pull-Request in das Git-Repository dieses Dokuments zu mergen. Alle die dieses Dokument zur Kenntnis nehmen sind eingeladen es stetig zu verbessern, um zukünftigen Studierenden das Lernen mit Altklausuren oder Probeklausuren zu erleichtern.
	\newpage
	%Start of solution
	\section*{Aufgabe 1}
	\subsection*{a)}
	Lösung zum Vergleich:
	\begin{itemize}
		\item fin
		\item -1 
		\item def 
		\item 3
		\item 4
		\item 6
		\item def
	\end{itemize}
	\subsection*{b)}
	\begin{itemize}
		\item 1: Ok
		\item 2: Ok
		\item 4: F
		\item 5: Ok
		\item 6: F
		\item 7: Ok
		\item 9: FF
		\item 10: FF
		\item 11: Af
		\item 12: X.g
		\item 13: A.h; X.h
		\item 15: FF
		\item 16: FF
		\item 17: Y.g
		\item 18: F 
	\end{itemize}
	\section*{Aufgabe 2}
	\subsection*{a)}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
public abstract class Equ {
	private long _id;
	private String _description;
	
	public Equ(long id, String description){
		_id = id;
		_description = description
	}

	public String toString(){
		return "Equ: " + _id + ", " + _description;
	}
}
	\end{lstlisting}
	\subsection*{b)}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
public class Rechner extends Equ{
	private Rtyp _typ;
	
	@Override
	public Rechner(long id, String s, Rtyp typ){
		super(id, s);
		_typ = typ;
	}

	@Override
	public String toString(){
		return super.toString() + ", " + _typ;
	}
}https://discord.gg/SJ6RFpNr
	\end{lstlisting}
\newpage
	\subsection*{c)}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
public class Inventory {
	private Equ{} _inv = new Equ[0];
	
	public void add(Equ eq){
		Equ[] tmp = new Equ[_inv.length + 1];
		for(var item : _inv){
			tmp.add(item);
		}
		
		tmp[tmp.length - 1] = eq;
		_inv = tmp;
	}
}
	\end{lstlisting}
	\section*{Aufgabe 3}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
public class RDialog extends JDialog{
	Rechner _rech = null;
	
	private RDialog(JFrame fp){
		super(fp, "R Anlegen", true);
		JPanel pCent = new Jpanel();
		this.add(pCent, BorderLayout.CENTER);
		pCent.setLayout (new GridLayout(2, 1));
		final JtextField tId = new JtextField("");
		pCent.add(tId);
		final JComboDBox<RTyp> cRT = new JComboBox<>
			(new Rtyp[] {RTyp.PC, RTyp.Laptop, RTyp.Tablet});
		pCent.add(CRT);
		JButton BOk = new JButton("Ok");
		this.add(bOk, BorderLayout.SOUTH);
		
		bOk.addActionListener(new ActionListener(){
			public void actionPerformed(ActionEvent e){
				long id;
				
				try{
					id Long.parseLong(tId.getText().trim());
				}catch(Exception ex){
					return ex;
				}
				
				RTyp rt = (RTyp) CRT.getSelectedItem();
				if(rt == null){
					return;
				}
				
				_rech = new Rechner(id, "", rt);
				
				dispose(); //close
			}
		});
	}
}
	\end{lstlisting}
	\section*{Aufgabe 4}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
public static int ber(it x, int i){
	int res;
	x < 0 ? return 0 : res = ber(x, i - 1);
	res += x % i;
	return res; 
}
	\end{lstlisting}
	\section*{Aufgabe 5}
	\subsection*{a)}
	Klasse: Planskizze eines Objekts.
	Objekt: Konkrete Instantiierung einer Klasse.
	\subsection*{b)}
	Abschirmung des Zugriffs nach Außen. Getter-Methoden geben eine Variable außerhalb einer Klasse zurück. Setter-Methoden setzen einen Wert für ein Objekt.
	\subsection*{c)}
	Variable kann von Außen nicht genutzt werden, ist aber für erbende Klassen verfügbar.
	\subsection*{d)}
	Referenzen auf Objekt entfernen.
	\subsection*{e)}
	Objekt einer erbenden Klasse kennt weiterhin den Typ seiner Oberklasse. Nützlich, wenn Methoden überschrieben werden.
	%End of solution
\end{document}